[{"nom":"Casa Museu Dal\u00ed","descripcio":"Els or\u00edgens de la casa museu Dal\u00ed es remunten al 1930 quan Salvador Dal\u00ed i Dom\u00e8nech compra una petita barraca a una viuda d\u2019un pescador i la remodela per poder-se instal\u00b7lar amb la seva esposa Gala. A partir de la primera barraca ja remodelada, va adquirint les cases del costat fins que obtenim la actual casa de Dal\u00ed. On l'exc\u00e8ntric pintor va treballar durant 50 anys.<br><br>Despr\u00e9s de la mort de Gala l\u2019any 1982, Dal\u00ed decideix no tornar m\u00e9s a la casa de Portlligat. Amb la mort del pintor al 1989, es decideix fer un petit recinte muse\u00edstic que ser\u00e0 inaugurat al 1994. El museu \u00e9s adaptat per els arquitectes Oriol Clos i Costa i Jos\u00e9 Ramos Ill\u00e0n.<br><br>Actualment la casa esta dividida en tres espais. Primer les habitacions on Dal\u00ed va passar els moments m\u00e9s \u00edntims, despr\u00e9s el taller i en tercer lloc es troben els espais a l\u2019aire lliure dissenyats per fer vida publica.<br><br>La Casa Salvador Dal\u00ed de Portlligat es un dels tres elements del triangle dalini\u00e0, juntament amb el Castell Gala Dal\u00ed P\u00fabol i el Teatre-Museu Dal\u00ed Figueres.","direccio":"","poblacio":"Portlligat (Cadaqu\u00e9s)","telefon":972251015,"lat":"42.29322","lng":"3.285975","horari":"11\/07 - 30\/09 De dilluns a diumenge\tDe 09.30 a 20.30 h. <br>01\/10 \u2013 01\/11 De dimarts a diumenge\tDe 10.30 a 18.00 h","preu":"14\u20ac","web":"www.salvador-dali.org","email":"reserves@fundaciodali.org","imatge":"dali_portlligat.jpg"},{"nom":"Teatre-Museu Dal\u00ed","descripcio":"El Teatre-Museu Dal\u00ed es troba sobre les restes de l\u2019antic teatre municipal de Figueres, dissenyat per l\u2019arquitecte Roca i Bros, va ser constru\u00eft al 1850 per\u00f2 va ser destru\u00eft per un incendi durant la guerra civil espanyola, l\u2019any 1939. <br><br>Dal\u00ed va elegir aquest edifici per exposar la seva obra per tres raons: la primera, perqu\u00e8 era un pintor eminentment teatral; la segona, perqu\u00e8 el Teatre es troba al davant de l'esgl\u00e9sia on va ser batejat; i la tercera, perqu\u00e8 precisament fou en la sala del vest\u00edbul del Teatre on vaig exposar la seva primera mostra de pintura. <br><br>Ell mateix el va dissenyar durant una d\u00e8cada fins convertir-lo en realitat i va ser inaugurat l\u2019any 1974, l\u2019any 1989, quan Dal\u00ed mori van decidir enterrar les seves restes dins al museu. <br><br>Actualment i podem trobar bastantes obres de renom del artista alt-empordan\u00e8s, com poden ser: la festa de l\u2019ermita, la imatge desapareix, galarina, entre d\u2019altres. ","direccio":"Pla\u00e7a Gala i Salvador Dal\u00ed, 5","poblacio":"Figueres","telefon":972677505,"lat":"42.2805187","lng":"2.9827328","horari":"11\/07 - 30\/09 De dimarts a diumenge\tDe 10.30 h a 18 h. <br>01\/10 \u2013 28\/02 De dimecres a diumenge De 10.30 h a 15 h","preu":"13\u20ac","web":"www.salvador-dali.org","email":"reserves@fundaciodali.org","imatge":"museu_dali.jpg"},{"nom":"Castell Gala-Dal\u00ed","descripcio":"El Castell Gala Dal\u00ed de P\u00fabol, obert al p\u00fablic des del 1996, permet descobrir un edifici medieval on Salvador Dal\u00ed va materialitzar un desbordant esfor\u00e7 creatiu pensant en una persona: Gala, i en una funci\u00f3, un lloc adient per al descans i el refugi de la seva esposa. El pas del temps va determinar la transformaci\u00f3 d'aquest espai, entre 1982 i 1984, en el darrer taller de Salvador Dal\u00ed i en el mausoleu per a la seva musa.<br><br>Documentat des del segle XI, l'estructura b\u00e0sica de l'actual edifici, de tres plantes i articulat al voltant d'un pati alt i estret, cal situar-la durant el per\u00edode de m\u00e0xima esplendor de la baronia de P\u00fabol: la segona meitat del segle XIV i principi del XV.<br><br>Quan Dal\u00ed va comprar el Castell, el 1969, estava molt deteriorat, amb sostres caiguts, esquerdes importants i el jard\u00ed en estat semisalvatge. Tot aix\u00f2 atorgava al conjunt un aspecte rom\u00e0ntic que \u00e9s el que els Dal\u00ed valoraren i intentaren mantenir en la restauraci\u00f3 que van encomanar. Es va consolidar l'aspecte ru\u00efn\u00f3s exterior, sense amagar les cicatrius provocades pel pas del temps.  Salvador Dal\u00ed  va utilitzar de manera molt intel\u00b7ligent les parets i els sostres semiderru\u00efts, creant espais insospitats i de dimensions molt contrastades; va concebre la decoraci\u00f3 interior basant-se en representacions pict\u00f2riques als murs, falses arquitectures, barroquisme t\u00e8xtil, antiguitats, simbologia de caire rom\u00e0ntic,... El resultat \u00e9s un lloc tancat, misteri\u00f3s, privat, auster i sobri, amb espais de gran bellesa, com ara l'antiga cuina convertida en cambra de bany o el Sal\u00f3 del Piano.","direccio":"Gala Dali, s\/n","poblacio":"P\u00fabol","telefon":972488655,"lat":"42.0146004","lng":"2.9810561","horari":"11\/07 - 30\/09 De dimarts a diumenge\tDe 10:30 a 14 h\tDe 15:30 a 19:30.<br>01\/10 \u2013 10\/01 De dimecres a diumenge De 10:30 a 15 h","preu":"8\u20ac","web":"www.salvador-dali.org","email":"reserves@fundaciodali.org","imatge":"castell_dali.jpg"},{"nom":"Bas\u00edlica Santa Maria","descripcio":"La Bas\u00edlica g\u00f2tica de Santa Maria t\u00e9 una estructura i unes dimensions pr\u00f2pies d\u2019una catedral, una dignitat que no va aconseguir malgrat els diversos intents, en aquest sentit, dels comtes d\u2019Emp\u00faries. \u00c9s un dels exemples m\u00e9s interessants de l\u2019arquitectura religiosa g\u00f2tica de Catalunya.<br><br>L\u2019obra, comen\u00e7ada al segle XIII, prossegu\u00ed durant tot el segle XIV i finalitz\u00e0 a l\u2019inici del XV, quan es constru\u00ed la fa\u00e7ana amb la bella portalada de marbre. L\u2019espai interior, paradigma del g\u00f2tic mediterrani, cont\u00e9 les singulars fonts baptismals , el molt notable retaule major d\u2019alabastre del segle XV, dos sarc\u00f2fags comtals i un vitrall g\u00f2tics, el retaule dels Dolors del segle XVIII, l\u2019orgue del segle XIX i molts altres elements d\u2019inter\u00e8s.<br><br>El campanar, amb decoraci\u00f3 g\u00f2tica, segueix encara la composici\u00f3 arquitect\u00f2nica dels campanars rom\u00e0nics d\u2019influ\u00e8ncia llombarda. Pertany segurament al segle XIII.","direccio":"Pla\u00e7a Moss\u00e8n Cinto Verdaguer","poblacio":"Castell\u00f3 d'Emp\u00faries","telefon":688331094,"lat":"42.2594473","lng":"3.0735595","horari":"De Setmana Santa  a 30 de juny i de l\u20191 de setembre al 3o de setembre De dilluns a diumenge 10-14h \/ 16-19h. <br>Del 1 novembre a setmana Santa De dilluns a diumenge 10-14h \/ 16-18h","preu":"2,5\u20ac","web":"www.basilicasantamaria.com","email":"reserves@basilicasantamaria.com","imatge":"basilica_santamaria.jpg"},{"nom":"Monestir de Sant Pere de rodes","descripcio":"El Monestir de Sant Pere de Rodes s\u2019aixeca en un dels cims de la Serra de Rodes, una cadena a primera l\u00ednia de mar al nord de l\u2019Alt Empord\u00e0. \u00c9s un dels nombrosos testimonis de l\u2019arquitectura rom\u00e0nica catalana, per\u00f2 potser \u00e9s un dels m\u00e9s sofisticats arquitect\u00f2nicament.<br><br>Del segle XI al XIV va ser el principal centre espiritual del comtat d\u2019Emp\u00faries i el seu esplendor es mostra en les grans dimensions del conjunt monacal. Aquest est\u00e0 format per l\u2019esgl\u00e9sia, el campanar, el claustre, les sagristies, les depend\u00e8ncies convencionals per fer-hi vida i el Palau de l\u2019Abat.<br><br>El monestir est\u00e0 constru\u00eft en terrasses per adaptar-se al terreny i els diversos edificis s\u2019organitzen al voltant del claustre i l\u2019esgl\u00e9sia, aixecada entre els segles X i XI. En aquests dos edificis s\u2019hi pot apreciar una mostra excepcional de l\u2019escultura rom\u00e0nica: les columnes (originals de l\u2019antiguitat) i els capitells que les coronen ens parlen de la marcada influ\u00e8ncia cl\u00e0ssica que t\u00e9 aquesta singular esgl\u00e9sia.<br><br>A l\u2019exterior, la portalada, a c\u00e0rrec del Mestre de Cabestany, mostrava diferents escenes de la vida de Crist esculpides en marbre blanc. Els escassos fragments que han arribat fins a nosaltres ens donen mostra de la seva extraordin\u00e0ria qualitat, probablement una de les millors de la seva \u00e8poca.<br><br>Des del monestir es pot gaudir d\u2019una de les millors vistes del Cap de Creus. Poc abans d'arribar-hi, hi ha les restes del poble medieval de Santa Creu de Rodes, entre les quals destaca l'esgl\u00e9sia de Santa Helena de Rodes.","direccio":"Cam\u00ed del Monestir, s\/n","poblacio":"Port de la selva","telefon":972387559,"lat":"42.3233925","lng":"3.1641821","horari":"De l'1 d'octubre al 31 de maig: de 10.00 a 17.30 h.<br>De l'1 de juny al 30 de setembre: de 10.00 a 20.00 h.","preu":"6\u20ac","web":"","email":"santperederodes.cultura@gencat.cat","imatge":"sant-pere-rodes.jpg"},{"nom":"Museu de l'Empord\u00e0","descripcio":"El Museu de l'Empord\u00e0 \u00e9s una instituci\u00f3 dirigida a la recerca, conservaci\u00f3 i difusi\u00f3 del patrimoni cultural local i comarcal, amb un ampli programa d\u2019exposicions i activitats. Ofereix al p\u00fablic una lectura hist\u00f2rica de les seves col\u00b7leccions i una especial dedicaci\u00f3 a la creaci\u00f3 art\u00edstica contempor\u00e0nia. Disposa de servei educatiu i de publicacions, biblioteca i sala de projeccions.<br><br>Amb una hist\u00f2ria que es remunta a 1885, amb l\u2019arribada dels primers dip\u00f2sits del Museu del Prado, reuneix una interessant col\u00b7lecci\u00f3 d'art amb obres de relleu dins el panorama art\u00edstic catal\u00e0 (Sorolla, Casas, Nonell, Sacharoff, T\u00e0pies, Torres Mons\u00f3, Zush o Pazos) i empordan\u00e8s (Dal\u00ed, Santos, Reig, Vall\u00e8s, Planells, Massanet, Gabriel o Mitj\u00e0).<br><br>El fons es completa amb les col\u00b7leccions d\u2019arqueologia, art medieval i pintura barroca. Creat l'any 1946, l\u2019edifici es va inaugurar el 1971. Des de 1998 est\u00e0 gestionat per un consorci format per l'Ajuntament de Figueres, el Consell Comarcal de l'Alt Empord\u00e0 i la Fundaci\u00f3 Gala-Salvador Dal\u00ed. A partir de 2015 es dissol el Consorci i es recupera la gesti\u00f3 per part de l\u2019\u00c0rea de Cultura de l\u2019Ajuntament de Figueres.","direccio":"La Rambla, 2","poblacio":"Figueres","telefon":972502305,"lat":"42.2666543","lng":"2.9598233","horari":"De maig a octubre: de dimarts a dissabte d\u201911.00 a 20.00 hores; diumenge i festius, d\u201911.00 a 14.00 hores. <br>De novembre a abril: de dimarts a dissabte d\u201911.00 a 19.00 hores; diumenge i festius, d\u201911.00 a 14.00 hores","preu":"4\u20ac","web":"www.museuemporda.org","email":"infome@museuemporda.org","imatge":"museu-emporda.jpg"},{"nom":"Museu del Joguet","descripcio":"\u00c9s un casal projectat l'any 1767 per Pere M. Cerme\u00f1o, el mateix enginyer que va construir el Castell de Sant Ferran. Fou reformat com a hotel l'any 1931 per l'arquitecte Pelai Mart\u00ednez Paricio. El 1982 s'inaugura el Museu del Joguet de Catalunya, remodelat l'any 1998. <br><br>A partir de l'aportaci\u00f3 inicial de Josep Maria Joan i Rosa, un col\u00b7leccionista de joguines, el museu actual exhibeix m\u00e9s de 4000 peces: zo\u00f2trops, mecanos, teatrins, animals i cavalls de cartr\u00f3, cuines, pilotes, baldufes, avions, cotxes, trens, nines, titelles, aparells de m\u00e0gia, jocs per a invidents, disfresses, retallables, manubris, soldats, robots, m\u00e0quines de vapor, ossets, tricicles, patinets... Moltes d'aquestes peces s'acompanyen de fotografies antigues de nens amb els seus joguets, la qual cosa ens ajuda a situar-les cronol\u00f2gicament i a veure com s'hi jugava. Alguns joguets havien pertangut a personatges com Anna Maria i Salvador Dal\u00ed, Federico Garc\u00eda Lorca, Joan Mir\u00f3, Carles Fages de Climent, Josep Palau i Fabre, Joan Brossa, Quim Monz\u00f3, Frederic Amat...","direccio":"Carrer de Sant Pere, 1","poblacio":"Figueres","telefon":972504585,"lat":"42.266631","lng":"2.9608155","horari":"D'OCTUBRE a MAYO:<br> De martes a viernes: de 10 a 18.30 h <br> S\u00e1bados: de 10.30 a 19.30 h <br> Domingos y festivos: de 10.30 a 14.30 h <br>JUNY a SEPTEMBRE: <br> De lunes a viernes: de 10.30 a 19 h <br> S\u00e1bados: de 10.30 a 20 h <br> Domingos: de 10.30 a 14.30 h","preu":"7\u20ac","web":"www.mjc.cat","email":"info@mjc.cat","imatge":"joguet.jpg"},{"nom":"Castell de Requesens","descripcio":"Prop de la frontera amb Fran\u00e7a, a la Jonquera, i al cim d'un tur\u00f3 de la Serra de l'Albera, es troba el Castell de Requesens. Aquest imponent castell va ser constru\u00eft al segle XI, i ha estat objecte d'innombrables disputes territorials i l'escenari de setges i batalles fins al segle XVI. Durant aquests cinc segles va canviar de m\u00e0 diverses vegades, ja sigui per ocupaci\u00f3, donaci\u00f3 o her\u00e8ncia, fins al seu abandonament al segle XVI, ja que no va oferir garanties davant el poder de l'artilleria.<br><br>A finals del segle XIX, el seu llavors propietari Tom\u00e1s de Rocabert\u00ed, comte de Peralada, va decidir reconstruir-la per convertir-la en la seva resid\u00e8ncia d'estiu. Va encarregar l'obra de l'arquitecte Alexandre Comalat, que es va inspirar en les reconstruccions dels castells francesos de l'\u00e8poca, va fer una gran obra de reconstrucci\u00f3 intentant ser el m\u00e9s fidel possible al castell original. Tom\u00e1s de Rocabert\u00ed va morir el 1898, abans de veure l'obra acabada, i no deixar fills. El castell va ser heretat per la seva germana Joana Adelaida, que va continuar les obres. El castell es va inaugurar el 24 de juny de 1899 amb un gran festival. Cinc dies despr\u00e9s de l'inaguaraci\u00f3 la comtessa va ser trobada morta en estranyes circumst\u00e0ncies. Tampoc va deixar fills, de manera que el castell va ser heretat per un parent mallorqu\u00ed, el marqu\u00e8s de la Torre, que el 1913 va vendre als germans mallorquins que es dedicaven a l'explotaci\u00f3 dels boscos de la Vall de Requesens, i aquests, al seu torn, el van vendre el 1924 a la dona del duc d'Infantado, que el va vendre el 1942 a l'empresa Societat Bors S.A.<br><br>El 1955 fou venut als socis Ramon Esteba i Colomer (industrial natural d'Angl\u00e8s) i Josep Pijoan, els descendents dels quals encara el posseeixen.","direccio":"Cam\u00ed a Requesens, s\/n","poblacio":"Els l\u00edmits","telefon":646179509,"lat":"42.4466413","lng":"2.9422036","horari":"Nom\u00e9s obrirem pr\u00e8via reserva d\u2019una visita guiada.","preu":"7\u20ac","web":"www.fincaderequesens.cat","email":"conxitaesteba@gmail.com","imatge":"requesens.jpg"},{"nom":"Emp\u00faries","descripcio":"Emp\u00faries \u00e9s l\u2019\u00fanic jaciment arqueol\u00f2gic de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica on conviuen les restes d\u2019una ciutat grega Emp\u00f2rion amb les d\u2019una ciutat romana, Emporiae. \u00c9s tamb\u00e9 la porta d\u2019entrada de la cultura cl\u00e0ssica: 10 segles d\u2019hist\u00f2ria que van transformar per sempre els antics pobles ibers que hi habitaven.<br><br>El primer establiment dels grecs va ser al segle VI aC en una petita illa davant de la costa del golf de Roses (Palaia Polis, ciutat antiga), tot i que despr\u00e9s es van despla\u00e7ar a terra ferma per fundar el que es coneix com la Ne\u00e0polis, ciutat nova. L\u2019any 218 aC, el port emporit\u00e0 va servir de punt d\u2019entrada a la Pen\u00ednsula per a les tropes romanes en la seva lluita contra l\u2019ex\u00e8rcit cartagin\u00e8s. Entre els segles VI aC i V dC, Emp\u00faries ha estat port, enclavament comercial, col\u00f2nia occidental de Gr\u00e8cia, primer campament rom\u00e0 de la Pen\u00ednsula, pr\u00f2spera ciutat romana...<br><br>Les ru\u00efnes gregues actuals pertanyen a la ciutat d'\u00e8poca hel\u00b7len\u00edstica. Durant la visita hi anirem trobant els recintes d'Asclepi i Serapis, la petita ind\u00fastria on s'elaboraven conserves i salses de peix, l'Agor\u00e1 o pla\u00e7a p\u00fablica i les restes de paviment d'una sala de banquets amb una inscripci\u00f3 en grec.<br><br>D\u2019\u00e8poca romana destaca la Domus 1 amb els mosaics que decoraven el terra, la Insula 30 (zona ocupada per les termes p\u00fabliques de la ciutat), el F\u00f2rum, les restes de la Bas\u00edlica i la C\u00faria i les tabernae o botigues.<br><br>A mig cam\u00ed de l'itinerari es pot visitar el museu monogr\u00e0fic de les excavacions d'Emp\u00faries que custodia l\u2019excepcional escultura original d\u2019Asclepi trobada al jaciment.<br><br>Es tracta doncs d\u2019un espai privilegiat per entendre l\u2019evoluci\u00f3 de l\u2019urbanisme grec i rom\u00e0 i un punt d\u2019inflexi\u00f3 en la hist\u00f2ria de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica. Actualment \u00e9s una de les seus del Museu d\u2019Arqueologia de Catalunya.","direccio":"Puig i Cadafalch s\/n","poblacio":"L'Escala","telefon":972770208,"lat":"42.1339441","lng":"3.109809","horari":"De l\u20191 d\u2019octubre al 31 de maig (dl.-dg.) de 10h a 18h i De l\u20191 de juny al 30 de setembre (dl.-dg.) de 10h a 20h","preu":"6\u20ac","web":"www.macempuries.cat","email":"macempuries.cultura@gencat.cat","imatge":"Empuries.jpg"},{"nom":"Aiguamolls de l'Empord\u00e0","descripcio":"El Parc Natural dels Aiguamolls de l'Empord\u00e0 \u00e9s la segona zona humida m\u00e9s important de Catalunya, despr\u00e9s del delta de l'Ebre, i un destacat lloc d'observaci\u00f3 ornitol\u00f2gica.<br><br>Antigament aquests aiguamolls s'estenien per tota la plana de la badia de Roses i la del Baix Ter, de manera que el mass\u00eds del Montgr\u00ed s'aixecava com una illa enmig de les aig\u00fces. Fins als anys setanta del segle passat, els aiguamolls s'havien degradat considerablement: les zones humides empordaneses anaven desapareixent a causa de l'excessiva urbanitzaci\u00f3 i la creaci\u00f3 d'equipaments tur\u00edstics de tota mena. Per aix\u00f2, el 1976 es va engegar una campanya popular que lluitava per la recuperaci\u00f3 d'aquests espais. Com a resultat, l'octubre del 1983 el Parlament de Catalunya els va declarar Paratge d'Inter\u00e8s Nacional i, un any i mig m\u00e9s tard, van ser declarats Parc Natural.<br><br>Gran part de les zones protegides corresponen al terme municipal de Castell\u00f3 d'Emp\u00faries, per\u00f2 el parc tamb\u00e9 s'est\u00e9n per altres municipis. Consta de tres zones de reserva natural integral: l'illa de Caramany, les Llaunes (llacunes litorals salobres) i els Estanys (entre els quals hi ha el de Vila\u00fct), i una zona de reserva parcial. En total abasta 4.960 hect\u00e0rees, a les quals s'afegeix una extensi\u00f3 marina declarada Espai Natural Protegit, de 5.868 hect\u00e0rees m\u00e9s.<br><br>Destaca per una biodiversitat molt rica, tant de flora com de fauna. Hi s\u00f3n especialment rellevants els ocells, tant els que hi viuen tot l'any com els que s'hi estan una temporada, en la seva ruta cap al sud, al final de l'estiu, o cap al nord, a la primavera. Aix\u00ed, el visitant hi pot identificar f\u00e0cilment diverses esp\u00e8cies d'\u00e0necs, bernats pescaires, martinets i esplugabous, i hi pot veure planar l'arpella i eixugar-se el plomatge el corb mar\u00ed i admirar l'eleg\u00e0ncia de les aus de potes llargues, com les grues, els flamencs, els camallargs i les consp\u00edcues cigonyes, reintrodu\u00efdes al parc als anys vuitanta. L'esfor\u00e7 hum\u00e0 per recuperar els \u00faltims aiguamolls de l'Empord\u00e0 tamb\u00e9 ha portat a reintroduir-hi amb \u00e8xit altres esp\u00e8cies, com la polla blava i la ll\u00fadria.","direccio":"Crta\/ de Castell\u00f3 d\u2019Emp\u00faries a Sant Pere Pescador","poblacio":"Castell\u00f3 d\u2019Emp\u00faries","telefon":972454222,"lat":"42.2247746","lng":"3.089862","horari":"Obert cada dia de 9h a 16h (hivern) i de 9h a 18,30h (estiu).","preu":"Gratis","web":"aiguamollsdelemporda.cat","email":"pnaiguamolls@gencat.cat","imatge":"aiguamolls-de-l-emporda-girona.jpg"},{"nom":"Ciutadella de Roses","descripcio":"La Ciutadella \u00e9s un b\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Nacional (BCIN) i jaciment arqueol\u00f2gic en continua investigaci\u00f3 on es pot gaudir d'un complet itinerari senyalitzat i con\u00e8ixer les diferents ocupacions hist\u00f2riques del lloc a trav\u00e9s de les restes conservades, del s.IV a.c., data de la fundaci\u00f3 de la col\u00f2nia grega de Rhode, fins al s.XX.<br><br>La fortificaci\u00f3 renaixentista clou un recinte que cont\u00e9 un jaciment arqueol\u00f2gic de cronologia molt \u00e0mplia, amb restes d'\u00e8poca antiga (barri hel\u00b7len\u00edstic) i visig\u00f2tica o tardo-romana (edifici A). De la Roses medieval s\u00f3n presents el monestir i el nucli urb\u00e0 que es desenvolupa al voltant amb els diferents per\u00edmetres de muralles, fins a la darrera fase, la d'\u00e8poca moderna, de les qual se'n conserven les restes de diferents edificis militars.","direccio":"Av. de Rhode, s\/n","poblacio":"Roses","telefon":972151466,"lat":"42.2656785","lng":"3.1705532","horari":"Hivern: de dimarts a dissabte, de 10 h a 17 h, i diumenges de 10 h a 14 h, Estiu: de dimarts a diumenge de 10 h a 20 h","preu":"4\u20ac","web":"www.rosescultura.cat","email":"cultura@roses.cat","imatge":"ciutadella.jpg"},{"nom":"Castell de la Trinitat","descripcio":"B\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Nacional, el Castell de la Trinitat \u00e9s un dels primers exemples de fortalesa d'artilleria de costa i un edifici innovador respecte a l'\u00e8poca en qu\u00e8 va ser concebut i constru\u00eft. Aixecat sobre un promontori que controla i defensa l\u2019entrada per mar al port de Roses, el castell formava part de l\u2019estrat\u00e8gia mediterr\u00e0nia de defensa que l\u2019Imperi espanyol va impulsar durant l\u2019\u00e8poca moderna.<br><br>El 1544 es van iniciar les obres de la seva construcci\u00f3, per ordre del rei Carles I. El 1553 el per\u00edmetre murat ja est\u00e0 constru\u00eft i faltava edificar l'interior. El responsable del projecte va ser l\u2019enginyer militar Lu\u00eds Piza\u00f1o que va idear una f\u00f3rmula arquitect\u00f2nica original per fer front a l\u2019evoluci\u00f3 i el perfeccionament de l\u2019artilleria, a m\u00e9s de l\u2019escenari b\u00e8l\u00b7lic de l\u2019\u00e8poca. Roses, en ser dels primers llocs on es va intervenir, fou un camp de proves per l\u2019experimentaci\u00f3 d\u2019un a nova arquitectura militar.<br><br>Aquest castell, popularment conegut com el de la Poncella o el Bot\u00f3 de Roses, presenta una planta en forma d\u2019estrella de quatre puntes, anomenades punta de Roses (O), de la Trinitat (E), de les Medes (S) i de Sant Pere de Rodes (N), amb un cinquena punta afegida per protegir la via d\u2019entrada al castell (revell\u00ed).<br><br>Despr\u00e9s d'haver participat activament en les batalles dels diferents setges pels quals va passar la poblaci\u00f3 i port de Roses durant els segles XVI, XVII i XVIII, el castell de la Trinitat va ser destru\u00eft definitivament el 1814. Aquest va ser objecte d\u2019una voladura devastadora duta a terme pels anglesos que no podien protegir la guarnici\u00f3 que el defensava de l'atac de les tropes franceses.<br><br>Adquirit per l'Ajuntament l'any 1990, l'any 2011, despr\u00e9s de 8 anys de treballs de restauraci\u00f3 i rehabilitaci\u00f3, va ser obert al p\u00fablic i integrat en el circuit patrimonial i d'equipaments culturals de Roses.","direccio":"Carrer d'Antoni Canals, 105","poblacio":"Roses","telefon":972151466,"lat":"42.2473743","lng":"3.1837425","horari":"D'octubre a juny: dissabtes d'11 h a 17 h, i diumenges i festius d'11 h a 15 h.<br>Juliol, agost i septembre: de dilluns a diumenge de 17 h a 22 h","preu":"5\u20ac","web":"www.rosescultura.cat","email":"cultura@roses.cat","imatge":"trinitat.jpg"},{"nom":"Castell de Sant Ferran","descripcio":"El major monument de Catalunya \u00e9s tamb\u00e9 la fortalesa abaluartada m\u00e9s gran d'Europa. El Castell de Sant Ferran ocupa 550.000 m\u00b2 al capdamunt d\u2019un tur\u00f3 de Figueres. Com a bon castell fronterer, la seva situaci\u00f3 \u00e9s immillorable: t\u00e9 bones panor\u00e0miques de la Serra de l\u2019Albera, que fa frontera amb Fran\u00e7a, i del golf de Roses.<br><br>Precisament es va aixecar davant la necessitat de refor\u00e7ar la frontera despr\u00e9s de la Pau dels Pirineus de 1659 i deu el seu nom al rei Ferran VI. La fortificaci\u00f3, inaugurada el 1766, per\u00f2 acabada de construir el 1892, est\u00e0 formada per dos recintes.<br><br>L\u2019interior, de m\u00e9s de 325.000 m2, consta de sis baluards units per panys de muralla. No passa desapercebuda la magnitud de l\u2019edifici: cavallerisses amb capacitat per a 500 cavalls, magatzems per guardar queviures per a 10.000 persones en un any, una gran pla\u00e7a d\u2019armes, nou pavellons per a l\u2019allotjament de les autoritats i les seves fam\u00edlies, i quatre grans cisternes amb una capacitat total de nou milions de litres d'aigua.<br><br>El recinte exterior, amb un per\u00edmetre de 3.120 metres, l\u2019integren tres hornabecs, set revellins i dues contragu\u00e0rdies. Est\u00e0 separat de l\u2019exterior per un gran fossat de 10 hect\u00e0rees, que actualment es pot visitar, incloses les galeries subterr\u00e0nies.<br><br>Les seves monumentals dimensions han fet sempre dif\u00edcil i molt costosa la seva activitat militar que freq\u00fcentment ha estat per sota de les seves possibilitats. Des del 1997 s\u2019organitzen visites guiades regulars al Castell de Sant Ferran.","direccio":"Pujada del Castell, s\/n","poblacio":"Figueres","telefon":972506094,"lat":"42.2735818","lng":"2.9462781","horari":"De l\u2019\u00faltim diumenge d\u2019octubre fins \u00faltim diumenge de mar\u00e7 de 10:30 a 15:00.  Setmana Santa (dimarts a diumenge) i temporada d\u2019estiu (de l\u20191 de juliol al 15 de setembre) de 10:00 a 20:00.","preu":"3\u20ac","web":"lesfortalesescatalanes.info","email":"dif@lesfortalesescatalanes.info","imatge":"CastSanFerr.jpg"},{"nom":"Casc Historic Sant lloren\u00e7 de la Muga","descripcio":"El lloc de Sant Lloren\u00e7 de la Muga \u00e9s documentat ja al segle X amb el nom \u00abSanti Laurenti de Sambuca\u00bb, encara que hom creu que ja era habitat en \u00e8poca romana.[1] El nucli hist\u00f2ric actual fou fortificat vers els segles XIV-XV, conservant avui en dia el tra\u00e7at de la muralla format per quatre torres i tres portals, creant un recinte de forma gaireb\u00e9 triangular.<br><br>Al llarg del segle XVIII la poblaci\u00f3 es desenvolup\u00e0 gr\u00e0cies a l'activitat menestral de paraires i cardadors. Sota el regnat de Carles III, s'explotaren les mines de ferro i plom, fundant diverses fargues, com la Farga Reial de Sant Sebasti\u00e0, dedicada a l'elaboraci\u00f3 de munici\u00f3. Al maig de l'any 1794 va ser destru\u00efda pel general franc\u00e8s Pierre Fran\u00e7ois Charles Augereau i les seves tropes, en la Batalla de Sant Lloren\u00e7 de la Muga, durant la Guerra Gran.<br><br>Les ru\u00efnes d'aquesta fosa estan cobertes actualment pel pant\u00e0 de Darnius-Boadella. Els elements m\u00e9s destacats del nucli s\u00f3n el Castell medieval de Sant Lloren\u00e7, amb les diferents torres, portals i trams de muralles de la fortificaci\u00f3, l'Esgl\u00e9sia rom\u00e0nica de Sant Lloren\u00e7 i les diferents carrers i cases d'origen medieval i d'\u00e8poca moderna.","direccio":"","poblacio":"Sant lloren\u00e7 de la Muga","telefon":972569140,"lat":"42.3212631","lng":"2.7832399","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratuit","web":"ca.xn--santllorendelamuga-hvb.cat","email":"","imatge":"s_muga.jpg"},{"nom":"Ruines d'Ullestret","descripcio":"El poblat ib\u00e8ric del puig de Sant Andreu d\u2019Ullastret \u00e9s el m\u00e9s gran de Catalunya. Es considera que fou una aut\u00e8ntica ciutat, capital de la tribu ibera que els autors antics anomenaren indiketes. El primer poblat ib\u00e8ric d\u2019Ullastret data de la primera meitat del segle VI aC, tot i que la zona s\u2019ha relacionat amb assentaments anteriors, de la primera edat del ferro. Es tracta d\u2019un poblat aturonat i fortificat amb una gran muralla, que permetia controlar tot el paisatge circumdant.<br><br>El poblat forma part d\u2019un conjunt arqueol\u00f2gic d\u2019\u00e8poca ib\u00e8rica m\u00e9s extens, del qual coneixem un altre poblat, una necr\u00f2polis, i un seguit de petits assentaments dispersos pel territori.<br><br>La visita al jaciment ib\u00e8ric d\u2019Ullastret es completa amb la visita al museu, on s\u2019exposen les troballes arqueol\u00f2giques m\u00e9s destacades del conjunt arqueol\u00f2gic.","direccio":"Afores, s\/n, puig de Sant Andreu","poblacio":"Ullestret","telefon":972179058,"lat":"42.005711","lng":"3.079392","horari":"Horari d\u2019hivern: de l\u20191 d\u2019octubre al 31 de maig <br>De dimarts a diumenge: de 10 a 18h <br><br>Horari d\u2019estiu: de l\u20191 de juny al 30 de setembre <br> De dimarts a diumenge: de 10 a 20h","preu":"5\u20ac","web":"www.macullastret.cat","email":"macullastret.cultura@gencat.cat","imatge":"Ullastret.jpg"},{"nom":"Monestir de Porta Ferrada","descripcio":"Per les dades hist\u00f2riques que coneixem hem de situar la fundaci\u00f3 del Monestir Benedict\u00ed a la primera meitat del s. X. Es va triar la badia guixolenca per l'exist\u00e8ncia d'un bon port natural i la proximitat de la serralada costanera que facilitaria la fugida i donaria certa protecci\u00f3 en cas d'atacs mar\u00edtims. Tamb\u00e9 hi devia comptar el record de la llegenda del martiri de sant Feliu l'Afric\u00e0 a principis del s. IV aix\u00ed com, molt probablement, l'aprofitament d'algunes construccions anteriors d'\u00e8poca romana baiximperial com ara el mausoleu, del qual se\u2019n conserven restes arqueol\u00f2giques al basament de la Torre del Fum..<br><br>L'establiment benedict\u00ed va tenir una gran influ\u00e8ncia cultural i educadora. Era el centre que preservava el saber i el principal promotor de l'art. Sobresurt la personalitat de l'abat Arnau (1043-1052), monjo de Sant Miquel de Cuix\u00e0 i amic \u00edntim del bisbe-abat Oliva.<br><br>Al voltant de l'activitat del Monestir es va anar formant un raval. El barri va cr\u00e9ixer fins a establir habitatges a l'altre costat de la riera, en el que ser\u00e0 l'embri\u00f3 de la vila medieval, organitzada al voltant de la pla\u00e7a del mercat. D'aquesta vila medieval en coneixem els trets essencials. Hi havia un nucli urb\u00e0 envoltat de muralles, torres i portals, per protegir els habitants en un temps de guerres constants. M\u00e9s enll\u00e0, fora muralles, hi havia el monestir-fortalesa, tamb\u00e9 emmurallat, amb el raval de la Riera. I, a l'altra banda, ja als afores, el raval de Tueda. Una mica m\u00e9s lluny, a Sant Aman\u00e7, hi havia un grup de masos dedicats al conreu de la terra.<br><br>Dins del recinte emmurallat hi deuria haver d'un a dos centenars de cases, petites, d'un sol estatge i d'un o dos pisos com a m\u00e0xim, que donaven a uns carrers estrets i irregulars que conflu\u00efen a la pla\u00e7a; \u00e9s a dir, a un lloc p\u00fablic m\u00e9s espai\u00f3s, rectangular i en part porticat, que esdevindria el centre pol\u00edtic i comercial de la poblaci\u00f3. A la pla\u00e7a, hi vivien poques fam\u00edlies per\u00f2 les que hi vivien eren importants.","direccio":"Pla\u00e7a del Monestir, s\/n","poblacio":"Sant Feliu de Gu\u00edxols","telefon":972821575,"lat":"41.7801197","lng":"3.0262576","horari":"de 01 de juliol de 2020 a 31 d'agost de 2020 Cada dia de 10 h. a 19 h. <br>de 01 de setembre de 2020 a 31 de desembre de 2020 De dilluns a divendres de 10h. a 14.30h<br>Dissabtes de 10h. a 18h.<br>Diumenges i festius de 10h. a 14h.","preu":"2\u20ac","web":"museu.guixols.cat","email":"","imatge":"Porta_Ferrada.jpg"},{"nom":"Castell del Montgr\u00ed","descripcio":"\u00c9s una fortalesa constru\u00efda entre 1294 i 1302. L'origen de la construcci\u00f3 del castell de Montgr\u00ed es troba en la rivalitat existent entre el rei Jaume II i els comtes d'Emp\u00faries. Es comen\u00e7\u00e0 a construir per Bernat de Llabi\u00e0, governador de Torroella, el 1294 com a punt de control per un enfrontament entre Jaume el Just i Pon\u00e7 V, comte d'Emp\u00faries. La data d'inici de les obres es despr\u00e8n de l'escrit de Jaume II al seu procurador Bernat de Llevi\u00e0, ve\u00ed de Torroella, en el qual el rei li encarregava l'administraci\u00f3 i direcci\u00f3 de les obres del castell. Per a la construcci\u00f3 es compt\u00e0 amb les rendes reials de Torroella i un impost sobre els bous d'Ull\u00e0 i Albons. Tres anys despr\u00e9s, el mateix Bernat de Llevi\u00e0 va rebre la cust\u00f2dia del castell.<br><br>Les obres es van interrompre el 1301 sense acabar-ne la construcci\u00f3, degut a la consolidaci\u00f3 del poder del comtat de Barcelona enfront del comtat d'Emp\u00faries. La p\u00e8rdua d'import\u00e0ncia de la casa comtal emporitana va fer innecessari l'acabament de l'obra, encara que es coneix amb exactitud la data d'interrupci\u00f3. Les darreres not\u00edcies que es tenen del castell daten del 1413, i el relacionen amb la fam\u00edlia Llevi\u00e0. Ja dintre del segle xx, l'aband\u00f3 havia condu\u00eft l'edifici a una situaci\u00f3 de degradaci\u00f3 preocupant. El 10 de novembre de 1985 es f\u00e9u una jornada popular de neteja a fi de conscienciar els organismes oficials de la necessitat de restaurar-lo. La Generalitat, la Diputaci\u00f3 i l'Ajuntament encarregaren un projecte de consolidaci\u00f3 i posteriorment fou aprovat el pressupost necessari per dur-lo a terme.<br><br>El castells de Bellcaire i del Montgr\u00ed encara es miren desafiants, tots dos s\u00f3n testimonis de la lluita aferrissada de la monarquia contra el poder feudal. La lluita acab\u00e0 amb la incorporaci\u00f3 del comtat a la corona, despr\u00e9s d'ocasionar la ru\u00efna de la comarca i la desviaci\u00f3 del curs del Ter de la plana nord del Montgr\u00ed a la plana sud a la primera meitat del segle xiv. Aquesta desviaci\u00f3 provoc\u00e0 la formaci\u00f3 de les dunes continentals de Torroella.","direccio":"Mass\u00eds del Montgr\u00ed","poblacio":"Torroella de Montgr\u00ed","telefon":972758112,"lat":"42.0521389","lng":"3.1316312","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratis","web":"www.torroella-estartit.cat","email":"","imatge":"Castell_de_Montgri.jpg"},{"nom":"Castell de Begur","descripcio":"Constru\u00eft al segle XVI, el castell de Begur \u00e9s un dels principals atractius tur\u00edstics de la poblaci\u00f3 i ha sigut declarat B\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Nacional. Est\u00e0 situat dalt d'un promontori que domina tota la zona, a ple centre de la localitat. \u00c9s la part m\u00e9s alta i ofereix unes vistes excel\u00b7lents de la costa.<br><br>La fortalesa va ser aixecada sobre la roca i conserva molts dels seus elements principals, sobretot la torre mestra de forma cil\u00edndrica de 5 metres d'altura, que va ser constru\u00efda en el punt m\u00e9s elevat. Tamb\u00e9 trobarem restes de murs que mantenen l'estructura d'un conjunt hist\u00f2ric i imponent.","direccio":"Passeig del Doctor Pericot, s\/n","poblacio":"Begur","telefon":972624520,"lat":"41.9564159","lng":"3.2085339","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratis","web":"visitbegur.cat","email":"turisme@begur.cat","imatge":"Castell_begur.jpg"},{"nom":"Claustre Mas del Vent","descripcio":"El Mas del Vent originalment dit Mas Brugarol, se situa al nucli de la Fosca de Palam\u00f3s \u2013 Costa Brava. La masia i la torre daten del segle XVI, dins de la finca est\u00e0 el claustre d\u2019est\u00e8tica rom\u00e0nica. En aquest singular espai es celebren esdeveniments com reunions d\u2019empresa, casaments, sopars\u2026 Des de 2016 s'han obert les portes per a visites guiades en col\u00b7laboraci\u00f3 amb l\u2019Ajuntament de Palam\u00f3s. Durant l\u2019estiu es celebren visites teatralitzades, una experi\u00e8ncia \u00fanica que combina teatre i gastronomia.<br><br>Aquest edifici, reformat pels prestigiosos arquitectes RCR, est\u00e0 incl\u00f2s dins de l\u2019Inventari del patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya. El claustre va ser adquirit a la d\u00e8cada dels anys 50 del segle passat per Hans Engelhorn. Una obra que ha provocat un intens debat intel\u00b7lectual sobre la seva autenticitat. A la finca destaquen escultures de Xavier Medina-Campeny i de Xavier Escrib\u00e1.","direccio":"Passatge Rutlla, 7","poblacio":"Palam\u00f3s","telefon":972600550,"lat":"41.8603531","lng":"3.1373091","horari":"","preu":"","web":"www.brugarol.com","email":"brugarol@brugarol.com","imatge":"Claustre_de_Palamos.jpg"},{"nom":"Monestir de Sant Miquel de Cru\u00eflles","descripcio":"L'esgl\u00e9sia de Sant Miquel de Cru\u00eflles, que data de la primera meitat del segle XI, fou dotada entre 1031 i 1057 pels senyors de Cru\u00eflles. L'any 1057 la seva comunitat mon\u00e0stica fou unida al monestir itali\u00e0 de S. Michele della Chiusa (Tor\u00ed). L'any 1144 pass\u00e0 a dominar l'esgl\u00e9sia parroquial de Santa Eul\u00e0lia de Cru\u00eflles, i tamb\u00e9 en depengu\u00e9 el priorat de Sant Gen\u00eds de Rocafort (Martorell), fundat vers el 1100. L'any 1485 el cenobi va ser saquejat pels remences. L'any 1592 el Papa l'incorpor\u00e0 a l'abadia gironina de Sant Pere de Galligants, quan ja nom\u00e9s hi havia el prior i un sacerdot. El darrer prior fou Joaquim Ferrer de Sitjar (1580-1608). Posteriorment l'esgl\u00e9sia pass\u00e0 a ser sufrag\u00e0nia de Santa Eul\u00e0lia de Cru\u00eflles. El 1835, arran de la desamortitzaci\u00f3, el monestir (tret de l'esgl\u00e9sia) pass\u00e0 a mans particulars.<br><br>Amb la localitzaci\u00f3 d'una part important dels fons documentals del monestir a l'Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Elvis Mallorqu\u00ed va iniciar una recerca sobre l'edici\u00f3 dels documents anteriors a 1300 acompanyada per un estudi sobre els primers segles d'hist\u00f2ria del monestir: la fundaci\u00f3, la constituci\u00f3 i la gesti\u00f3 del patrimoni territorial, la comunitat benedictina i la relaci\u00f3 amb altres institucions eclesi\u00e0stiques \u2013les parr\u00f2quies, des de l'any 1144 va posseir la parr\u00f2quia de Santa Eul\u00e0lia de Cru\u00eflles i el priorat de Sant Gen\u00eds de Rocafort, el bisbe, l'abadia de San Michele della Chiusa (Piemont, It\u00e0lia)- i l'influx sobre els habitants de la vila formada a red\u00f3s dels edificis del monestir. Durant el 2009 i 2010 es van restaurar i es va descobrir que s\u00f3n similars a les existents al Sal\u00f3 del Tinell de Barcelona.<br><br>Des de l'any 2008 i fins a l'actualitat, el Consell Comarcal del Baix Empord\u00e0, conjuntament amb altres administracions, ha iniciat diverses tasques de restauraci\u00f3 de l'esgl\u00e9sia. Les principals s'han centrat en l'assentament de l'estructura de l'edificaci\u00f3, l'eliminaci\u00f3 d'humitats, la conservaci\u00f3 i preservaci\u00f3 de les pintures rom\u00e0niques dels lleons i la tra\u00efci\u00f3 de Judes, i una intervenci\u00f3 arqueol\u00f2gica en extensi\u00f3 de les tres naus que conformen l'edifici. El 2009 es van descobrir unes pintures del segle XIII.","direccio":"","poblacio":"Cru\u00eflles","telefon":972640573,"lat":"41.953967","lng":"3.004780","horari":"","preu":"","web":"www.cmss.cat","email":"","imatge":"Cruilles.jpg"},{"nom":"Casc Historic Pals","descripcio":"Si hi ha un poble fam\u00f3s pel seu preci\u00f3s nucli antic, aquest \u00e9s Pals. Damunt de la mateixa roca es troba la torre rom\u00e0nica de les Hores, que corona el centre hist\u00f2ric de Pals. Als peus de la torre, el casc antic es mant\u00e9 recollit en la seva antiga muralla medieval. Pels carrers m\u00e9s antics del municipi es troben  preciosos edificis g\u00f2tics i rom\u00e0nics, tamb\u00e9 alguns edificis arabescos i detalls barrocs. Un altre atractiu tur\u00edstic s\u00f3n les tombes antropom\u00f2rfiques d\u2019\u00e8poca visigoda, del carrer Major que daten del s.V-VI <br><br>El top\u00f2nim de Pals ve del llat\u00ed, Palus, que significa terreny pantan\u00f3s. Molts municipis de la Costa Brava han optat per seguir els passos de Pals i han restaurat curosament els seus preciosos centres hist\u00f2rics, una alternativa per visitar despr\u00e9s d\u2019un dia de platja o durant els mesos en qu\u00e8 el clima no permet als turistes gaudir de les cristal\u00b7lines aig\u00fces de la Costa Brava. <br><br>El conjunt medieval de Pals ha estat guardonat amb el Premi Nacional de Belles Arts (1973), amb el Premi Nacional de Belles Arts i Turisme (1980) i la Medalla d\u2019Honor del Turisme de Catalunya (1986).<br><br>El casc antic de Pals va quedar molt danyat durant la Guerra Civil Espanyola, per\u00f2 gr\u00e0cies a subvencions, sobretot per part de la Diputaci\u00f3 de Girona, es va dur a terme un minuci\u00f3s proc\u00e9s de restauraci\u00f3 que es va comen\u00e7ar el 1948 i va acabar 30 anys m\u00e9s tard.","direccio":"","poblacio":"Pals","telefon":972637380,"lat":"41.9851158","lng":"3.135968","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratis","web":"www.visitpals.com","email":"info@pals.cat","imatge":"pals.jpg"},{"nom":"Casc Historic Peratallada","descripcio":"La vila, declarada conjunt hist\u00f2rico-art\u00edstic i b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s nacional (BCIN), \u00e9s un dels nuclis m\u00e9s importants de Catalunya pel que fa a arquitectura medieval. D'un extraordinari atractiu i bellesa, conserva el seu antic aspecte feudal, amb carrers empedrats i estrets, amb nombrosos entrants i sortints. El recorregut pel poble permet descobrir diferents punts de vista del castell-palau, les muralles i un conjunt d\u2019arquitectura popular. La poblaci\u00f3 es troba assentada tota ella, damunt la roca de gres, treballada de diverses maneres. No hi ha dubte que el m\u00e9s impressionant s\u00f3n les valls de les muralles, fossat excavat a la roca viva.<br><br>Aix\u00ed doncs el significat del nom de Peratallada, resta evident per al qui visita la poblaci\u00f3. Peratallada va ser una de les poblacions catalanes m\u00e9s ben fortificades. El sistema defensiu era format per tres recintes de muralla (el principal amb el castell al centre i altres dos que eren al nord i llevant) protegida pel fossar excavat a la roca de cronologia ignorada i discutible. On actualment \u00e9s visible, tenen una fond\u00e0ria d\u2019uns 7 o 8 metres. Destaca el castell fortificat amb la seva torre de l'Homenatge i el palau (s. XI-XIV), les muralles (s. XII-XIII) i l'esgl\u00e9sia de Sant Esteve (rom\u00e0nica de principis del segle XIII). Un fet curi\u00f3s i que cal destacar \u00e9s que Berenguer de Cru\u00eflles (1310 - 1362), bisbe de Girona i primer president de la Generalitat de Catalunya era natural d'aquesta poblaci\u00f3.<br><br>El castell de Peratallada, al voltant del qual rest\u00e0 arrecerada la poblaci\u00f3, fou el centre de la baronia que pertanyia a l'esmentat llinatge dels Peratallada, documentats des del segle XI. El castell es comprova que existia el 1065, per\u00f2 algunes estructures arquitect\u00f2niques semblen demostrar que en aquest nucli ja hi va haver una fortalesa m\u00e9s antiga.<br><br>El monticle roc\u00f3s s'aixeca 4 o 5 metres sobre el terreny que el rodeja. Al seu damunt s'enlaira el gran castell, amb la seva caracter\u00edstica torre de l'Homenatge, i el magn\u00edfic palau, orientat a llevant, que d\u00f3na a la Pla\u00e7a del Castell. Tamb\u00e9 s'hi poden veure restes de merlets (espai per defensar-se entre la pedra massissa) que donen un gran atractiu i misticisme a la construcci\u00f3. L'alta torre de l'Homenatge, la senya d'identitat del poble, \u00e9s de planta rectangular, coronada per merlets quadrats. T\u00e9 una porta adovellada i tenia un pis intermig de fusta. Va ser constru\u00efda amb filades de carreus escairats.","direccio":"","poblacio":"Peratallada","telefon":872987030,"lat":"41.9754531","lng":"3.0872486","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratis","web":"www.visitperatallada.cat","email":"turisme@forallac.cat","imatge":"peratallada.jpg"},{"nom":"Ruines arqueologiques de Sidill\u00e0","descripcio":"Les restes de l\u2019esgl\u00e9sia prerom\u00e0nica i poblat de Sant Rom\u00e0 de Sidill\u00e0 o de les Arenes s\u00f3n situades al terme municipal de Foix\u00e0. Per anar-hi cal agafar el cam\u00ed que comunica aquest darrer poble amb Sant Lloren\u00e7 de les Arenes. Aquest conjunt arqueol\u00f2gic es troba a uns tres quil\u00f2metres de Foix\u00e0, prop d\u2019una explotaci\u00f3 d\u2019extracci\u00f3 de sorra. Si b\u00e9 en un primer tram el cam\u00ed es indicat a la sortida de Foix\u00e0, posteriorment no es troba cap m\u00e9s indicador i l\u2019indret \u00e9s de molt mal trobar amagat per l\u2019espessa vegetaci\u00f3 de pins i de malesa<br><br>L\u2019esgl\u00e9sia de Sant Rom\u00e0 \u00e9s d\u2019una sola nau coberta amb volta de can\u00f3 absis trapezial, arcs de ferradura i en molts llocs presenta un parament en opus spicatum. De l\u2019antic poblat que hi havia a l\u2019entorn del temple nom\u00e9s s\u2019ha excavat una part del sector de tramuntana de l\u2019esgl\u00e9sia on s\u2019han posat al descobert la planta de diverses estances de les cases i s\u2019hi ha trobat cer\u00e0mica datada entre els segles XI i XIII.<br><br>Les not\u00edcies m\u00e9s reculades que coneixem s\u00f3n de l\u2019any 985 en que el lloc surt esmentada amb el nom de Siziliano. Al llarg de l\u2019edat mitjana es esmentat amb diverses variants del nom sense que se\u2019n trobi cap d\u2019un\u00e0nimement acceptada Ciziciliano, Ceziliano, Cidiliano o Sidilianum s\u00f3n alguns dels noms que hem trobat utilitzats. Fa molts anys que s\u2019ha perdut el record d\u2019aquesta denominaci\u00f3 i la gent de la rodalia coneix aquestes ru\u00efnes amb el nom de Sant Roman\u00e7.<br><br>L\u2019esgl\u00e9sia de Sant Rom\u00e0 tingu\u00e9 la consideraci\u00f3 de parroquial i com a tal \u00e9s esmentada en un document de l\u2019any 1221. Malgrat que s\u2019hagi dit que aquesta esgl\u00e9sia i el lloc ja devien estar abandonats i deshabitats car no surten citats en els nomencl\u00e0tors oficials de la segona meitat del segle XIII i del XIV. Aquesta afirmaci\u00f3 no \u00e9s del certa ja qu\u00e8 en un pergam\u00ed de l\u2019any 1340 es capbrevada una casa dins la cellera de Sant Rom\u00e0 de Sant Lloren\u00e7 de les Arenes (domum quam habemus et tenemus in cellaria Sancto Romani de Sancto Laurencio de Arenis). D\u2019aquest escrit es pot deduir que el poble havia perdut ja la seva independ\u00e8ncia parroquial per\u00f2 que encara estava habitat.<br><br>Actualment aquest enclavament arqueol\u00f2gic est\u00e0 completament abandonat i enva\u00eft per la vegetaci\u00f3. Malgrat la import\u00e0ncia que tenen aquestes ru\u00efnes datades d\u2019una \u00e8poca de la qual ens ha pervingut molt poques restes, l\u2019oblit, la deixadesa i la degradaci\u00f3 s\u2019han apoderat del jaciment i no fan presagiar res de bo pel futur. Nom\u00e9s ens cal desitjar que aquests mals auguris no es compleixin i que es pugui salvar per a les generacions futures un dels conjunts altmedievals m\u00e9s importants de Catalunya.","direccio":"","poblacio":"Foix\u00e0","telefon":972769259,"lat":"42.070535","lng":"3.099800","horari":"Obert 24 hores","preu":"Gratuit","web":"www.foixa.cat","email":"ajuntament@foixa.cat","imatge":"Sidilla.jpg"}]